%※以下は木村さんの卒論（2015年）の付録の一部を拝借したものである。
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Randomized Fernの詳細}\label{fern_app}
Randomized Fernは、画像の中からランダムに選んだピクセルを、ランダムな閾値で二値化して符号化することにより、類似画像検索時に必要な情報処理量を削減し、検索の高速化を図ったリローカリゼーション手法である。符号化の際には、まず図\ref{fern1}に示すように、画像からランダムに複数のピクセルを選ぶ。この手法では通常のカメラで得られるRGBのカラー画像に加えて、距離の情報が取得できるデプスカメラを使用している。従って、各ピクセルはRGBDの4つのチャンネルを持つ。次に、図\ref{fern1}の右側に示すように、各チャンネルの値が各チャンネル毎にランダムに決定される閾値$\tau_{r}$、$\tau_{g}$、$\tau_{b}$、$\tau_{d}$より大きければ1、小さければ0として符号化する。ここで、ピクセルの4つのチャンネルの値と4つの閾値の集まりをfernと表現する。各fernが4ビットのコードを生成する。例えば1枚の画像で比較対象とするピクセル数を500ピクセルとする場合、1枚の画像を$500 \times4=2000$ビットのコードに変換できる。

この手法では、2つの画像間の類似度は、図\ref{fern2}に示す様に同じ座標で異なるコードとなるピクセルの割合であるBlockHD(Blockwise Hamming Distance)として式\ref{block_app}で定義される。類似画像同士なら同じ位置のfernは似たコードとなる。
\begin{equation}
BlockHD(C_I, C_J) = \frac{m - q_{IJ}}{m} 
\label{block_app}
\end{equation}
ここで$C_IとC_Jは$画像IとJが符号化された際のコードを表す。m個のfernがある時に、2つの画像間で等しいコードを持つfernの数を$ q_{IJ}$と表す。類似した画像同士を比較すると、同じコードを持つピクセルの割合が大きくなるため、式\ref{block_app}の値は小さくなる。BlockHDが1に近いほど類似度が低く、0に近いほど類似度が高い画像となる。
例えば、図\ref{fern2}の場合5個のfernの内、4個が等しい。この場合BlockHDは0.2となり、類似度が高い画像であるといえる。図\ref{fern2}では簡単のためfernの数を5個と少なくしているが、fernの数が多ければより厳密に類似度を評価できる。

次にデータベースの作成方法について説明する。トラッキング中に、入力画像と、データベースに既に格納された画像との類似度をBlockHDで計算し、全ての画像とのBlockHDの値が予め定めた閾値以上となる入力画像のみをキーフレームとしてデータベースに追加する。つまり、既に格納された画像と類似していない画像のみをデータベースに格納していく。このように、Randomized Fernでは、これまでに通過したトラッキング軌道上の全ての画像をデータベースに格納するのではなく、一部の画像のみをキーフレームとして格納する。%なぜか%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

リローカリゼーションを行う際には、現在の入力画像とデータベース上の全画像とのBlockHDを計算し、BlockHDが小さい上位5つを入力画像と類似している画像の候補として選出する。その後、BlockHDが小さい候補から順番に、予めデータベースに格納した、その画像が撮影された時のカメラ姿勢を初期値に用いてトラッキングを試みる。この際、トラッキングが成功したと判断されれば、リローカリゼーションは成功したものとして、残りの候補は使用せずに、通常のトラッキングを継続する。全ての候補でトラッキングが失敗した場合にはリローカリゼーションが失敗したものとし、次の入力画像を対象にリローカリゼーションを試みる。

Randomized Fernの利点として以下の点が挙げられる。入力画像とコードが近い画像をデータベースから検索する際、画像全体を比較するのではなく、コード化した結果のみを比較するため非常に高速に検索できる。データベースに過去の画像を全て格納するのではなく、互いに異なる一部の画像のみを格納しているため、撮影した全フレームを検索する必要がなく、高速に検索できる。また、符号化の際に閾値と比較して大きいか小さいかのみで0か1かを決定しているため、同じ個所を撮影した際に環境の輝度の微妙な変化によりデプスカメラから得られる輝度や距離の値が多少変化したとしても、コードは大きくは変化しない。カメラ姿勢が多少変化してもコードに変化は無く、同じシーンを撮影していると認識できる。

%一方で、問題点として以下の点が挙げられる。図\ref{keyframe_problem}に示すように、データベースには過去に撮影した画像の内、一部の画像しかキーフレームとして格納されないため、キーフレームを撮影したカメラ姿勢にしか復帰できず、過去のトラッキング軌道上の全てのフレームに復帰できるわけではない。キーフレーム間のフレームには復帰できないため、現在のカメラが図\ref{keyframe_problem}に示すように、キーフレーム間の姿勢にある時は、取得したカメラ姿勢と実際のカメラ姿勢との間に差が生じてしまう。また、同じ機器が多数配置された環境など、外見的な違いが小さい環境で使用した場合、異なる場所の画像を符号化しても似たコードになってしまい、十分なキーフレームが集められず、正しい場所に復帰できなくなる。
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm]{fig/fern1.eps}
	    \caption{Randomized Fernにおける画像の符号化 }
		\label{fern1}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics{fig/fern2.eps}
		\caption{Randomized Fernにおける画像の類似度の評価}
		\label{fern2}
	\end{center}
\end{figure}

\chapter{2つのカメラ姿勢の差}\label{cameradif}
以下、2つのカメラ姿勢の差を計算する方法を説明する。カメラ姿勢は変換行列$[R|t]$で表される。推定されたカメラ姿勢と真値となるカメラ姿勢が得られている時、これらの差は移動誤差と回転誤差で表される\cite{trackmark}。リローカリゼーション手法により推定されたカメラ姿勢を$[R_{e}|t_{e}]$、真値とするカメラ姿勢を$[R_{g}|t_{g}]$とすると、移動誤差は式\ref{disd1}で表される。
\begin{equation}
d = ||t_{g} - t_{e}||
\label{disd1}
\end{equation}
\ref{disd1}式は2つのカメラ位置の間のユークリッド距離を求める式である。
また、推定された回転行列$R_{e}$と真値の回転行列$R_{g}$の差分行列$R_{d}$は
\begin{equation}
R_{d} = R_{g}R_{e}^{\mathrm{T}}
\label{rotm}
\end{equation}
と計算される。これを用いて、回転誤差は式\ref{rotd1}で導出される。
\begin{equation}
\theta_{R_{d}} = \arccos \left( \frac{\mathrm{Tr}R_{d} - 1}{2} \right)
\label{rotd1}
\end{equation}
ここで、$\theta_{R_{d}} $は回転行列$R_{d}$の回転角度を表す。また、$\mathrm{Tr}R_{d}$は行列$R_{d}$の主対角成分の総和である。

